《大陸金融》傳財政赤字貨幣化 馬駿：沒有必要

《大陸金融》傳財政赤字貨幣化 馬駿：沒有必要

【時報-台北電】市場近期關注大陸是否會繼續放寬貨幣政策，或改採「財政赤字貨幣化」。對此中國人民銀行貨幣政策委員會委員馬駿表示，上述作法意味著政府部門的債務不需要償還，等同放棄政府財政行為的最後一道防線，將增加長期經濟與金融風險，沒有實行的必要。

全球疫情衝擊下，市場要求貨幣政策進一步放寬的呼聲愈加強烈。馬駿17日在人行旗下的「金融時報」撰文解釋，所謂的「財政赤字貨幣化」，是政府在財政入不敷出的情況下，不是通過「借錢」（向市場發債）的財政赤字提供融資，而是靠「印錢」來融資。由此來看，這些賣給人行的債非但不需要還，政府實際上也不需要付利息，即使要付利息也可以再從人行借錢來付。

他續稱，從中長期來看，若人行被迫為赤字提供大規模融資，可能會導致通膨預期升溫，也會導致房地產泡沫，引發金融風險。一旦建立赤字貨幣化機制，等於反過來鼓勵財政過度舉債，可能引發國際市場對政府債務可持續性的信心危機，亦會導致整個經濟的惡化和增長潛力下降。

馬駿指出，雖然疫情對大陸經濟和財政收支造成短期的衝擊，但2020年第二季經濟復甦態勢已相當明顯，財政收支情況也逐步好轉，即使2020年較2019年發行更多國債，但規模不會太離譜，完全可以在現有架構有序進行，例如適度降低存款準備金率、設計某些向銀行定向提供流動性，以支持購買新發國債的機制等。

新浪財經報導，前人行副行長、清華大學五道口金融學院理事長吳曉靈17日也撰文建議，不應該透過人行增發貨幣持有政府債券。更好的作法，應該是讓社會資金在一級市場買入政府債券，如果市場流動性有問題，則人行通過二級市場買賣政府債券提供流動性。

她稱，大陸的高儲蓄率，也讓市場容納政府債券仍有充足餘地。據統計，2019年末，政府債券總規模達人民幣37.2兆元，銀行持有81％，占銀行資產餘額的13.9％。由此來看，市場增持政府債券仍有空間。

姐係要印銀紙?

無限借錢